<resources>
    <string name="app_name">Время динозавров</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="title_activity_driver_navigation">DriverNavigationActivity</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Android Studio</string>
    <string name="nav_header_subtitle">android.studio@android.com</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Home</string>
    <string name="menu_gallery">Gallery</string>
    <string name="menu_slideshow">Slideshow</string>

    <string name="open">Open</string>
    <string name="close">close</string>


    <string name="DescriptionEra">Мезозойскую эру еще называют эрой средней жизни.
        Той богатой, разнообразной и загадочной жизни, которая развивалась, изменялась и наконец закончилась около 65 млн. л.н.
        Начало около 250 млн.л.н. окончание около 65 млн.л.н.
        Мезозойская эра продолжалась примерно 185 млн. лет.\nЕе принято подразделять на три периода:</string>

    <string name="DescriptionEra2"> Триасовый и юрский периоды были гораздо короче мелового, который продолжался около 71 млн. лет.
    \n Мезозойская эра была переходным периодом в развитии земной коры и жизни.
        Начало мезозойской эры около 250 млн. л.н. совпало с окончанием процессов называемых варисцийскими горообразовательными процесами, которые начались еще в палеозое.
        Закончилась она с началом последней мощной тектонической революции - называемой альпийской складчатостью около 65 млн. л.н.
    \n В мезозое начался распад древнего континента Гондваны, но в целом мезозойская эра была эрой относительного спокойствия, лишь иногда и ненадолго нарушаемого не значительной
        геологической активностью, называемой складкообразованием.
    \n С наступлением мезозоя началось опускание суши, сопровождавшееся наступлением (трансргессией) моря. Материк Гондвана раскололся и распался на обособленные материки: Африку,
        Южную Америку, Австралию, Антарктиду и массив Индостанского полуострова.
    \n\n Климат в мезозойскую эру
    \n Климат в разные периоды менялся в зависимости от движения материков. В целом климат был теплее чем сейчас. При этом он был примерно одинаковым на всей планете.
        Такого перепада температур между экватором и полюсами как сейчас не было. Видимо это обусловлено расположением материков в мезозойскую эру.
    \n Появлялись и исчезали моря и горные массивы. В триасовом периоде климат засушливым. Это обусловлено расположением суши, большая часть которой была пустынной.
        Растительность существовала вдоль берега океана и по берегам рек.
    \n В юрском периоде, когда материк Гондвана раскололся и его части начали расходится, климат становился более влажным, но оставался тёплым и ровным.
        Такое изменение климата стало толчком для развития бурной растительности и богатого животного мира.
    \n Сезонное изменение температур триасового периода начало оказывать заметное влияние на растения и животных. Отдельные группы пресмыкающихся приспособились к холодным сезонам.
        Именно от этих групп, в триасе произошли млекопитающие, а несколько позднее – и птицы.
        В конце мезозойской эры климат стал еще более холодным. Появляются листопадные древесные растения, которые в холодные сезоны частично или полностью сбрасывают листья.
        Данная особенность растений это приспособление к более холодному климату.</string>


    <string name="textNamePaleontology1">История изучения динозавров</string>

    <string name="textPaleontology0">Первые сведения об ископаемых остатках динозавров</string>

    <string name="textPaleontology1"> Кость динозавра (часть бедренной кости мегалозавра, найденная в карьере) была впервые научно описана оксфордским профессором
        Робертом Плоттом в книге «Естественная история Оксфордшира» (1677), который, правильно определив её как бедренную кость гигантского
        животного, затруднился в её атрибутации и, вспомнив о слонах, завезенных в Британию римлянами, в конце концов, счёл её останками утонувшего
        при Всемирном потопе грешника.</string>

    <string name="textAboutImage1">Книга Роберта Плота «Естественная история Оксфордшира»: обложка (справа), рисунок кости мегалозавра
        (слева)</string>

    <string name="textPaleontology3"> В 1808 году Ж-Л Кювье, найдя в коллекции Национального музея в Париже кости стрептоспондила
        родственник мегалозавра), описал их как ископаемые остатки двух новых видов крокодилов вторичной (в современной терминологии — мезозойской)
        эпохи. Наконец, накопление ископаемого материала привело к появлению первых представлений о мезозойской фауне, сначала в отношении летающих
        и морских ящеров: в 1801 году Кювье определил как летающую рептилию и наименовал птеродактиля, в 1821—1822 годах английский геолог Вильям
        Конбери описал и наименовал открытых незадолго до того ихтиозавра, плезиозавра и мозазавра. </string>

    <string name="textPaleontology40">\nОткрытие динозавров</string>
    <string name="textPaleontology41">\nЧелюсть мегалозавра, иллюстрация из статьи Баклэнда</string>

    <string name="textPaleontology4">•Мегалозавр
        \n Подлинное открытие динозавров произошло в 1824 году,
        когда преподаватель геологии в Оксфорде Уильям Баклэнд доложил
        в собрании Королевского геологического общества о находке (в 1815 году) в юрских сланцах Стоунзфилда,
        графство Оксфордшир, нескольких костей и фрагмента нижней челюсти «допотопного» животного. Баклэнд приобрел окаменелости,
        но затруднялся с их атрибутацией, пока Кювье, посетивший Оксфорд в 1818 году, не определил, что они принадлежат гигантской
        хищной ящерице (sauria). В результате Баклэнд назвал вновь открытый вид мегалозавром — «огромным ящером».
        Его описание он издал в том же году в трудах Геологического общества под заглавием «Reliquiae diluvianae» («Допотопные остатки»).</string>

    <string name="textPaleontology33">\nЗубы игуанодона и современных игуан. Иллюстрация из статьи Мантелла 1825 года</string>
    <string name="textPaleontology34">\nСкелет игуанодона, найденный в 1834 года в Мейдстоуне</string>
    <string name="textPaleontology5">\n В 1825 году Гидеон Мантелл (иначе Мэнтл), хирург из
        Льюиса (графство Суссекс) аналогичным образом представил в
        Геологическом обществе найденные им зубы игуанодона. Зубы были найдены в 1822 году, по легенде женой Мантелла
        (по другим сведениям самим Мантеллом). Все ученые, которым Мэнтл показывал их (включая Кювье), полагали их принадлежащими
        млекопитающему или крокодилу, и лишь лондонский натуралист Самуэль Статчбери определил, что зуб схож с зубом ящерицы игуаны.
        В результате Мантелл решил назвать открытый им вид игуанозавром, но Конбери указал ему, что это название подходит и к самой игуане,
        которая также saura (ящерица) — и предложил имя игуанодон («игуанозубый»), которое Мантелл и принял. Сравнивая зубы игуанодона и
        игуаны, он определил его размер в 12 метров. В 1834 году в Мейдстоуне был найден хорошо сохранившийся скелет игуанодона, который вскоре
        приобрел Мантелл; после этого он составил реконструкцию ящера — первую в истории реконструкцию динозавра. Реконструкция не была лишена
        ошибок, в частности, Мантелл принял отдельно лежащий шип пальца игуанодона за рог и изобразил последнего неким подобием носорога —
        массивным четвероногим животным с рогом на носу (это заблуждение продержалось до 1878 года, когда в Бельгии были найдены скелеты
        игуанодонов).</string>


    <string name="textPaleontology444">\nКости гилеозавра. Рисунок 1858 года</string>
    <string name="textPaleontology6">\n Мантелл же в 1833 году описал гилеозаврa — представителя панцирных ящеров анкилозавров — назвав его «лесным ящером» по месту находки скелета
        (лес Тилгейт на юге Англии, 1832). Гилеозавр поразил ученых своим костяным панцирем и многочисленными шипами.</string>


    <string name="textPaleontology7">\nВведение термина «динозавры»</string>

    <string name="textPaleontology8"> В 1842 году английский биолог Ричард Оуэн (1804—1892), констатировав несомненное сходство между
        мегалозавром, игуанодоном и гилеозавром и их отличия от современных рептилий (сближающие, с другой стороны, с птицами и млекопитающими),
        выделил их в особый подотряд, которому дал имя динозавры (Dinosauria) — «ужасные ящеры». Оуэн называл их «толстокожими вторичного
        периода», сравнивая таким образом с современными бегемотами и носорогами. Оуэну же принадлежат первые подробные реконструкции динозавров,
        хотя и не слишком удачные с современной точки зрения — отчасти из-за недостатка материалов, отчасти из-за общих представлений Оуэна и
        его эпохи. Важным этапом в популяризации сведений о динозаврах стала Лондонская всемирная выставка 1851 году, когда в Хрустальном дворце
        были выставлены бетонные реконструкции динозавров в натуральную величину (по рисункам Оуэна). На новый 1853 год Оуэн устроил внутри
        игуанодона торжественный банкет для своих коллег на 21 персону.</string>

    <string name="textPaleontology9">\nОткрытие завроподов</string>

    <string name="textPaleontology10"> В том же 1842 году, когда был введен термин «динозавры», Оуэн описал первого из завроподов
        (гигантских травоядных динозавров) — цетиозавра; однако он принял его за гигантского крокодила, отчего и назвал «китовым ящером».
        В 1850 году Мантелл описал как динозавра 24-метрового ящера, который был им назван пелорозавр — «чудовищный ящер» (Мантелл сначала
        хотел назвать его «колоссозавр», но потом сообразил, что греки называли «колоссами» не гигантов, а статуи). Это, в свою очередь,
        позволило причислить к динозаврам и цетиозавра, что сделал Томас Гексли в 1869 году. На протяжении следующего десятилетия в США были
        сделаны массовые находки завроподов.</string>

    <string name="textPaleontology11">\nГадрозавр. Открытие бипедальности</string>

    <string name="textPaleontology12"> В 1858 году были впервые найдены ископаемые остатки динозавра в Америке (у городка Хаддонфильд,
        штат Нью-Джерси). Собственно, первые кости были найдены местным жителем Джоном Хопкинсом за 20 лет до того и хранились у него дома,
        пока их не увидел Уильям Паркер Фульк, проведший раскопки и в результате получивший почти полный скелет животного.
        Это был второй (после мейдстоунского игуанодона) случай находки хорошо сохранившегося скелета. Хотя новый вид был
        явно родственен игуанодону, которого тогда представляли четвероногим, палеонтолог Джозеф Лейди, отметив сильные задние
        и слабые передние конечности животного, пришел к выводу, что оно ходило на двух ногах, сравнив его с кенгуру, и соответственно
        назвал «Гадрозавр (рослый ящер) Фулька». Открытие бипедальности (прямохождение) у динозавров явилось революционным событием.
        Из-за Гражданской войны публикация Лейди с описанием ящера задержалась и вышла только в 1865 году; в 1868 году скульптор и натуралист
        Бенджамин Уотерхаус Хокинс смонтировал скелет гадрозавра (заменив недостающие кости гипсовыми) и выставил в Филадельфийской
        академии естественных наук, в запасниках которой он находится по сей день. Это был первый смонтированный скелет динозавра в мире.
        Впрочем, следует отметить, что по последним (1980 год) исследованиям гадрозавры и их родственники игуанодоны всё-таки достаточно
        активно пользовались при ходьбе передними конечностям, так как, вопреки мнению Лейди, не могли опираться на хвост, подобно кенгуру.</string>

    <string name="textPaleontology13">\nОткрытия конца XIX века</string>
    <string name="textPaleontology555">\nМарш (в центре, стоит) со своими сотрудниками. Работы велись на «диком Западе» и представляли собой достаточно опасное предприятие, о чём свидетельствует непременное оружие в руках у палеонтологов</string>

    <string name="textPaleontology14"> Открытие гадрозавра вызвало первый всплеск динозавромании в США.
        Открытия последующих лет в Америке, сделанные главным образом в Скалистых горах, связаны прежде всего
        с именами Гофониила Чарльза Марша и Эдварда Дринкера Копа, прославленных, кроме того, своей непримиримой враждой и соперничеством.
        Марш обнаружил 86 новых видов динозавров, Коп 56, в общей сложности 142 новых вида. В том числе, Марш в 1870-х годах открыл и описал
        апатозавра и бронтозавр, диплодока, стегозавра. Они же описали рогатых динозавров: Коп моноклона, Марш — цератопса и трицератопса.
        Марш также открыл Аллозавра описанный им как самый большой хищный динозавр, сейчас самым большим известном науке динозавром является
        спинозавр впервые этот вид динозавров был описан по найденным в Египте останкам немецким палеонтологом Эрнстом Штромером в 1915 году,
        цератозавра и нодозавра.
    \n В Европе, открытие в 1878 году в шахтах под бельгийской деревней Берниссар двадцати хорошо сохранившихся скелетов игуанодонов позволило
        внести ясность и в строение этих животных, лишив их рога на носу и «поставив» на задние ноги. Ещё ранее, в 1850-е гг. в Баварии врач и
        коллекционер ископаемых Йозеф Оберндорфер нашел целый скелет небольшого хищного динозавра компсогната, а в 1870 году Томас Гексли описал
        мелкого травоядного динозавра гипсилофодона, которого ранее принимали за детеныша игуанодона. Изучение этих ископаемых остатков позволило
        Гексли и Эрнсту Геккелю независимо друг от друга прийти к выводу о сходстве строения динозавров и птиц и возможном происхождении вторых
        от первых. Последняя идея была отброшена в 1920-х годах, но с конца XX века считается общепризнанной.
        \nНакопление материала позволило Маршу разделить динозавров на группы: орнитоподы («птиценогие»), завроподы («ящероногие»), тероподы («звероногие»), цератопсы (рогатые)
        и стегозавры. В 1887 году британский палеонтолог Гарри Сили разделил динозавров, считавшихся до сих пор единым отрядом, на два отряда по строению костей таза: птицетазовых и
        ящеротазовых.</string>

    <string name="textPaleontology15">\nXX век</string>

    <string name="textPaleontology16"> К началу XX века было известно до 30 родов динозавров.
        \n В 1915 году немецкий палеонтолог Эрнст Штромер открыл самого большого хищного динозавра известного науке - спинозавра .
        В 1923 году Уильям Паркс открыл паразауролофа.
        \n В 1922 году сотрудники Американского музея естественной истории (Нью-Йорк),
        которым руководил Генри Осборн, начали раскопки в пустыне Гоби, увенчавшиеся, в числе прочего,
        находкой протоцератопса, пролившей свет на происхождение рогатых динозавров, а также первыми находками яиц динозавров[en].
        Рядом с кучей яиц, как полагали протоцератопса, был найден мелкий хищник, который получил название овираптор — «охотник за
        яйцами» (ныне выяснено, что название оказалось плодом недоразумения: яйца были его собственные). Также был открыт и другой,
        относительно мелкий, хищник, которому Осборн дал имя велоцираптор — «быстроногий охотник».
        \nОсборну же принадлежит выделение группы анкилозавров (панцирных динозавров) в 1923 году.
        \nК настоящему времени известно до 700 видов динозавров, найденных на всех континентах, не исключая Антарктиды; первый антарктический динозавр (Антарктопелита оливерои, из группы анкилозавров) был обнаружен на острове Росса в 1986 году.</string>


</resources>